顏純鈎:大台論

建議民主黨﹑公民黨﹑工黨協商合併

昨日文章貼出後，有網友驚呼：又要建大台？又有網友擔心，重新整合組織，港共即會把頭頭都抓起來。這可能是一部份人的共同心病，我當然不同意。

國安法雖然凶狠，但只要不觸碰港獨﹑勾結外國勢力，諸如此類，香港應該還有結社自由，即使中共肆恴打壓，也還有周旋的餘地。

面對國安法，什麼都不敢做，那就大家散伙好了，就坐等中共來收拾我們。

一說到建大台，有人就視為洪水猛獸，建大台有什麼可怕？問題不是有沒有大台，問題是大台怎麼建，建了大台訂什麼規則，有什麼作用，有什麼負面影響，大家都討論清楚，都有共識了，那大台只會對長期抗爭有利。

反送中運動至今，民主派政黨已經嚴重邊緣化，立法會總辭之後，有人退出，有人回歸本行，氣勢日衰，意志日散，長此以往，中共都不必動手了，我們自己先倒下。

當前失敗主義情緒蔓延，大家都找不到方向，失去主心骨，沒有長遠規劃，沒有組織動員，見步行步，各行其是，諸如此類，都是死癥。

反觀中共，「乘勝追擊」，一步步進逼，人大修改選舉法，要圍堵民主派，掌控全局。中共高層拍板，謀定而動，民主派卻一盤散沙，毫無作為，這樣下去，還談什麼抗爭，還爭什麼民主?

民主派骨幹應該有一點自信，不能被運動中的部份激進派綁架，一說到大台就大驚失色，一說到領導就有犯罪感。那些拒絕大台的人，就讓他們拒絕好了，你把大台建起來，如果能凝聚民意，團結手足，能有戰爭力，那些懷疑大台的人，慢慢會解除疑慮來參加。先不要管別人怎麼說，先關心自己要怎麼做。

我認為，現在是研究民主黨﹑公民黨和工黨合併的時候了。三個黨大方向基本一致，策略也沒有大分別，只是各自傳統和專業上有不同而已。形勢有利的時候，街頭抗爭，各自為政沒什麼不好，形勢惡劣時，就要互相取暖，壯大聲勢，統一行動，長遠規劃，這些都是各自為政難以辦到的。

三黨有聯合的基礎，只欠溝通協調。首先要放下本位主義的思想，要從大局出發，從長遠出發，其次找到共同綱領，商量組織架構，先把架子搭起來，慢慢再作調整充實。三黨聯合後，再吸引更多名不見經傳的小黨，形成一個全港性的包容不同專業人士和普通市民的大黨，那樣才有堅持長期鬥爭的本錢。

建一個大黨沒什麼不好，唯一需要注意的是如何吸收和凝聚民意。大台在上，民意在下，上下要有溝通渠道，要有一定的機制去理清普通市民的訴求，反映到上層去作決策。大台不可怕，可怕的只是缺乏上下溝通的機制。上下溝通制度化，大台做的決策，都從基層來，那樣大台只是人民意志的集中體現，大台的權力不是大台自己的，是基層民眾賦予的。

民主黨公民黨和工黨，都有富於鬥爭經驗的前輩，他們可以扮演顧問角色，有的可以做研究，有的可以協助監督工作，繼續發揮作用。正面戰場上，以中青年為主，從中物色和培養具堅強鬥爭意志，有學識和組織能力﹑又善於溝通的人才，形成領導核心。黃之鋒﹑周庭﹑梁天琦這些年輕精英，都應該盡可能吸收進來，讓他們成為抗爭的骨幹力量。

最要緊是機制，建立一套機制防止獨裁，防止脫離民眾，防止盲動和投降，建立一套機制有效監督領導層。一定有學者研究東歐台灣南韓民主運動的成功和失敗經驗，請他們多多分享，從中找到共識。

只要不打算宣告香港民主運動失敗了，從此乖乖做一個順民，那就要研究路怎樣走下去。從佔中算起，香港人抗爭才幾年時間，離成功路還很長，不應蹉跎下去。

建大台不好，還有其他辦法嗎?能有效凝聚民眾的力量嗎?能作長遠打算嗎?我希望那些反對建大台的人提出自己的看法，有什麼更好的辦法把運動持續下去。一天到晚反對，自己又提不出可行的意見，沒有建設性，只有破壞性。

國安法雖然凶狠，但只要不觸碰港獨﹑勾結外國勢力，諸如此類，香港應該還有結社自由，即使中共肆恴打壓，也還有周旋的餘地。

已經唔需要睇落去

顏純鈎先生每日文章分享

佢一講完今日就DQ區議員
根本無空間起大台
連細台都無

蘋果成日登佢啲鳩文

身在民主國家既死左鳩

成班忠誠反對派炒埋一碟都冇撚柒用㗎啦

蘋果又好
左膠又好
根本就接受唔到現實是如此不堪
呢個已經唔係佢哋個世界

又話白鴿好有鬥爭經驗

又話只係鬥爭咗幾年

Up乜9

起大台 既意思係邊個唔合佢地心水就係「鬼」呀

有冇睇最近爛牙佬點屈椰子

顏老想法仲覺得可以同支共講數

不如投共算啦？
投共都唔係咁差姐
主旨都係咁姐

結論：趕走本土派，俾返啲支持去我哋販民

肥佬一向親泛民左膠、唔鍾意本土派

我睇到呢段都笑咗
寫文條友係咪智力有問題

佢哋希望去返得佢哋做反對派嘅日子

仲沉醉嚮浪漫抗爭嘅文人想像之中
唔明依家係講緊血淋淋嘅批鬥同肅清異己
唔係你死就係我亡嘅政治撕殺
講緊生存呀
仲講咩文明機制
唔怪得梁家傑會講咩「估唔到共產黨衰成咁」
佢嗰輩人真係天真過阿嬌